\section*{Schaltkreise lesen}

\textbf{Aufgabe 1:}\\
Was passiert in den beiden folgenden Situationen, wenn du die Lampe 1 rausdrehst?

\begin{minipage}{.5\textwidth}

\begin{circuitikz} 
\draw (0,0) -- (0,4)
  to[lamp, l_=Lampe 1] (3,4) to[lamp, l_=Lampe 2] (6,4)
  to[battery1] (6,0)
  to[lamp, l_=Lampe 4] (3,0) to[lamp, l_=Lampe 3] (0,0)
;
\end{circuitikz}

\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
    \linebox{2}{
        Das ist eine Serienschaltung, alle Lampen gehen aus.
    }
\end{minipage}

\vfill

\begin{minipage}{.5\textwidth}

\begin{circuitikz}
    \draw (0,2) to[] (0,2) to[] (0,4)
  to[lamp, l_=Lampe 3] (3,4) to[lamp, l_=Lampe 4] (6,4)
  -- (6,2)
  to[lamp, l=Lampe 2] (3,2) to[lamp, l=Lampe 1] (0,2)
  -- (0,0) to[battery1] (6,0) -- (6,2)
;
\end{circuitikz}

\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
    \linebox{3}{
        Die Lampe 2 brennt nicht mehr.
        Die Lampen 3 und 4 brennen weiterhin.
        (Begründung: Lampe 1 und 2 sind in Serien geschalten, Lampe 3 und 4 sind parallel zu Lampe 1 geschalten.)
    }
\end{minipage}

\vfill

\textbf{Aufgabe 2:} Betrachte den folgenden Schaltplan:

\begin{minipage}{.5\textwidth}
\eitherorbox{
    \begin{circuitikz}
        \draw (0,2) to[] (0,2) to[] (0,4)
            to[lamp, l_=Lampe 2] (6,4)
            -- (6,2)
            to[lamp, l=Lampe 1] (0,2)
            -- (0,0) to[battery1] (6,0) -- (6,2)
            ;
    \end{circuitikz}
}{
    \begin{circuitikz}
        \draw (0,2) to[] (0,2) to[] (0,4)
            to[lamp, l_=Lampe 2] (6,4)
            -- (6,2)
            to[lamp, l=Lampe 1] (0,2)
            -- (0,0) to[battery1] (6,0) -- (6,2)
            ;
        \node[color=red] at (1,2) {X};
        \node[color=red] at (5,2) {X};
        \node[color=green] at (1,0) {X};
        \node[color=green] at (5,0) {X};
    \end{circuitikz}
}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}

a) An welcher Stelle könntest du einen Schalter 
einbauen, um nur die Lampe 1 ein- und 
ausschalten zu können? Trage ein Kreuz mit 
roter Farbe in den Schaltplan ein.\\

b) An welcher Stelle könntest du einen Schalter 
einbauen, um beide Lampen gleichzeitig 
ein- und ausschalten zu können? Trage ein Kreuz 
mit grüner Farbe in den Schaltplan ein.

\end{minipage}

\vfill

\textbf{Aufgabe 3:} Welchen Schalter / Welche Schalter musst du 
schliessen, damit das Lämpchen leuchtet?

\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[] (0,2) to[] (0,4)
  to[lamp] (6,4)
  to[normal open switch] (6,0)
  to[battery1] (0,0)
;
    \draw (1.5,4) to[normal open switch] (1.5,0);
\end{circuitikz}

\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
    \linebox{3}{
        Schalter 2
    }
\end{minipage}

\pagebreak

\textbf{Aufgabe 4:}
Entscheide jeweils, ob das Lämpchen leuchtet. 
In den Situationen mit zwei Lämpchen, 
entscheidest du zudem, ob beide Lämpchen 
normal hell leuchten oder nur schwach.

\begin{minipage}{.5\textwidth}
    \eitherorbox{
        \begin{circuitikz}
            \draw (0,0) to[] (0,1); \draw (0,3) to[] (0,4)
              to[lamp] (6,4)
              to[normal closed switch] (6,0)
              to[battery1] (0,0)
              ;
        \end{circuitikz}
    }{
        \begin{circuitikz}
            \draw (0,0) to[] (0,1); \draw (0,3) to[] (0,4)
              to[lamp] (6,4)
              to[normal closed switch] (6,0)
              to[battery1] (0,0)
              ;
             \node[color=red] at (3,2) {leuchtet nicht};
        \end{circuitikz}
    }
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
    \notes[.75cm]{3}{\textwidth}
\end{minipage}

\begin{minipage}{.5\textwidth}
\eitherorbox{
    \begin{circuitikz}
        \draw (0,2) to[normal closed switch] (0,4)
      to[lamp] (6,4)
      -- (6,2)
      to[lamp] (0,2)
      -- (0,0) to[battery1] (6,0) -- (6,2)
    ;
    \end{circuitikz}
}{
    \begin{circuitikz}
        \draw (0,2) to[normal closed switch] (0,4)
            to[lamp] (6,4)
            -- (6,2)
            to[lamp] (0,2)
            -- (0,0) to[battery1] (6,0) -- (6,2)
            ;
        \node[color=red] at (3,1.25) {Beide leuchten normal hell};
        \node[color=red] at (3,0.75) {(Parallelschaltung)};
    \end{circuitikz}
}
\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
\eitherorbox{
    \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[battery1] (0,4)
      to[lamp] (6,4)
      to[normal closed switch] (6,0)
      to[lamp] (0,0)
    ;
    \end{circuitikz}
}{
    \begin{circuitikz}
        \draw (0,0) to[battery1] (0,4)
      to[lamp] (6,4)
      to[normal closed switch] (6,0)
      to[lamp] (0,0)
    ;
        \node[color=red] at (3,2.25) {Beide leuchten nur schwach};
        \node[color=red] at (3,1.75) {(Serienschaltung)};
    \end{circuitikz}
}
\end{minipage}

\notes{1}{\textwidth}

\textbf{Aufgabe 5:}
Wie verhält sich in den zwei Situationen 
Lampe 2, wenn du Lampe 1 aus der Fassung 
drehst und den Stromkreis an der Stelle 
somit unterbrichst.

\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{circuitikz}
    \draw (0,2) to[] (0,4) to[] (6,4) to[] (6,2)
  to[lamp, l_=Lampe 1] (0,2)
  to[lamp, l=Lampe 2] (0,0)
  to[battery1] (6,0)
  to[] (6,2)
;
\end{circuitikz}

\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
    \linebox{3}{
        Lampe 2 brennt trotzdem. (Lampe 2 hängt an einem eigenen Stromkreis und bleibt auf beiden Seiten mit dem Plus- und Minuspol der Batterie verbunden.)
    }
\end{minipage}

\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{circuitikz}
    \draw (0,2) to[] (0,4) to[] (6,4) to[lamp, l_=Lampe 2] (6,2)
  to[lamp, l_=Lampe 1] (0,2)
  to[] (0,0)
  to[battery1] (6,0)
  to[] (6,2)
;
\end{circuitikz}

\end{minipage}
\begin{minipage}{.5\textwidth}
    \linebox{3}{
        Lampe 2 brennt trotzdem. (Lampe 2 hängt an einem eigenen Stromkreis und bleibt auf beiden Seiten mit dem Plus- und Minuspol der Batterie verbunden.)
    }
\end{minipage}
